

Počáteční gramatika

$$S \rightarrow ABC \mid aSb$$

$$A \rightarrow BB \mid \lambda$$

$$B \rightarrow C \mid \lambda$$

$$C \rightarrow A \mid cC \mid D$$

$$D \rightarrow dD$$

$$E \rightarrow eS$$

Ukončitelné neterminály

Info

Hledáme množinu N_t , tj. neterminály, které mohou odvodit řetězec z terminálů (příp. λ). Množinu získáme iterativně:

1. Inicializace: $N_t^0 = \emptyset$
2. Přidáme neterminály s pravidlem obsahujícím pouze terminály nebo λ :

$$N_t^1 = N_t^0 \cup \{A \mid A \Rightarrow \alpha, \alpha \in T^* \cup \{\lambda\}\}$$

3. Přidáme neterminály, které mají pravidlo složené z terminálů a neterminálů z předchozí množiny:

$$N_t^2 = N_t^1 \cup \{A \mid A \Rightarrow \alpha, \alpha \in (T \cup N_t^1)^*\}$$

4. Opakujeme krok 3 dokud množina roste, výsledkem je N_t .
5. Odstraníme neterminály mimo N_t .

$$N_t^0 = \emptyset$$

$$N_t^1 = \{A, B\}$$

$$N_t^2 = \{S, A, B, C\}$$

$$N_t^3 = \{S, A, B, C, E\}$$

$$N_t^4 = \{S, A, B, C, E\}$$

$$S \rightarrow ABC \mid aSb$$

$$A \rightarrow BB \mid \lambda$$

$$B \rightarrow C \mid \lambda$$

$$C \rightarrow A \mid cC$$

$$E \rightarrow eS$$

Dosažitelné symboly

Info

Hledáme množinu V , tj. symboly dosažitelné z počátečního symbolu S . Množinu získáme iterativně:

1. Inicializace: $V_0 = \{S\}$
2. Přidáme symboly z pravých stran pravidel pro $X \in V_0$
3. Opakujeme krok 2 dokud množina roste, výsledkem je V .
4. Odstraníme symboly mimo V a pravidla, která je obsahují.

$$V_0 = \{S\}$$

$$V_1 = \{S, A, B, C, a, b, \lambda\}$$

$$V_2 = \{S, A, B, C, a, b, c, \lambda\}$$

$$V_3 = \{S, A, B, C, a, b, c, \lambda\}$$

$$S \rightarrow ABC \mid aSb$$

$$A \rightarrow BB \mid \lambda$$

$$B \rightarrow C \mid \lambda$$

$$C \rightarrow A \mid cC$$

Odstranění λ -pravidel

Info

1. Sestrojíme množinu N , obsahující všechny neterminály, které jsou “nullable” (vede od nich nějaká cesta k λ , která neobsahuje žádné terminály):
 - neterminály s pravidly druhu $X \rightarrow \lambda$ jsou nullable
 - neterminály s pravidly druhu $X \rightarrow A_1 A_2 \dots A_k$ jsou nullable právě když všechny neterminály $A_1, A_2 \dots A_k$ jsou též nullable
2. Ke všem pravidlům přidáme pravidla vzniklá nahrazením nullable neterminálů lambdami (kromě $X \rightarrow \lambda$)
3. musí-li gramatika též akceptovat λ , zavedeme nový startovací terminál S_0 s pravidlem:

$$S_0 \rightarrow S \mid \lambda$$

$$N_\lambda^0 = \{A, B, C\}$$

$$N_\lambda^1 = \{S, A, B, C\}$$

$$N_\lambda^2 = \{S, A, B, C\}$$

$$S_0 \rightarrow S \mid \lambda$$


$$S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab$$

$$A \rightarrow BB \mid B$$

$$B \rightarrow C$$

$$C \rightarrow A \mid cC \mid c$$

Odstranění jednoduchých pravidel

 Info

- Pro každý neterminál X :
 - najdeme množinu U všech neterminálů, ke kterým lze dojít po jednoduchých pravidlech
 - přidáme do množiny každý neterminál dosažitelný jednoduchými pravidly pro X :
$$U_0 = \{Y : X \rightarrow Y\}$$
 - přidáme do množiny každý neterminál dosažitelný pravidly pro neterminály v předchozí množině:
$$U_{i+1} = U_i \cup \{Z : Y \rightarrow Z, Y \in U_i\}$$
 - opakujeme krok III, dokud množina roste
 - přidáme k neterminálu X všechny produkce neterminálů v U
- nakonec odebereme všechna jednoduchá pravidla (duplicity můžeme vynechat)

pozn.: Nemá-li X žádná jednoduchá pravidla, můžeme ho přeskočit

$S_0 \rightarrow S \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab$
 $A \rightarrow BB \mid B$
 $B \rightarrow C$
 $C \rightarrow A \mid cC \mid c$

Terminál S_0

$U_0 = \{S\}$
 $U_1 = \{S, A, B, C\}$
 $U_2 = \{A, B, C\}$
 $S_0 \rightarrow S \mid ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab$
 $A \rightarrow BB \mid B$
 $B \rightarrow C$
 $C \rightarrow A \mid cC \mid c$

Terminál S

$U_0 = \{A, B, C\}$
 $U_1 = \{A, B, C\}$
 $S_0 \rightarrow S \mid ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$
 $A \rightarrow BB \mid B$
 $B \rightarrow C$
 $C \rightarrow A \mid cC \mid c$

Terminál A

$U_0 = \{B\}$
 $U_1 = \{B, C\}$
 $U_2 = \{A, B, C\}$
 $U_3 = \{A, B, C\}$

$S_0 \rightarrow S \mid ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$
 $A \rightarrow BB \mid B \mid cC \mid c$
 $B \rightarrow C$
 $C \rightarrow A \mid cC \mid c$

Terminál B

$U_0 = \{C\}$
 $U_1 = \{A, C\}$
 $U_2 = \{A, B, C\}$
 $U_3 = \{A, B, C\}$

$S_0 \rightarrow S \mid ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$
 $A \rightarrow BB \mid B \mid cC \mid c$
 $B \rightarrow C \mid BB \mid cC \mid c$
 $C \rightarrow A \mid cC \mid c$

Terminál C


$U_0 = \{A\}$
 $U_1 = \{A, B\}$
 $U_2 = \{A, B, C\}$
 $U_3 = \{A, B, C\}$

$S_0 \rightarrow S \mid ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid A \mid B \mid C \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$
 $A \rightarrow BB \mid B \mid cC \mid c$
 $B \rightarrow C \mid BB \mid cC \mid c$
 $C \rightarrow A \mid BB \mid cC \mid c$

Finální odstranění jednoduchých pravidel a doplnění počáteční lambdy

$S_0 \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$
 $S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$
 $A \rightarrow BB \mid cC \mid c$
 $B \rightarrow BB \mid cC \mid c$
 $C \rightarrow BB \mid cC \mid c$

Chomského normální forma (CNF)

 Info

- Gramatika je v Chomského normální formě, obsahuje-li pouze pravidla převádějící jeden neterminál buď na dva neterminály nebo jeden terminál:
$$A \rightarrow BC, \quad A \rightarrow a$$
$$A, B, C \in N, a \in \Sigma$$
- Nevyhovující pravidla nahrazujeme následovně:
 - vyskytuje-li se terminál a na pravé straně pravidla s dalšími symboly (např. $A \rightarrow aBC$), nahrazujeme ho novým neterminálem a' s produkcí $a' \rightarrow a$:
$$A \rightarrow a'BC, a' \rightarrow a$$
$$a' \in N$$
 - je-li pravidlo složeno ze tří a více neterminálů, rozdělíme ji pomocí nového neterminálu na dvojice (příklad z předchozího kroku):
$$A \rightarrow XBC \Rightarrow A \rightarrow \langle XB \rangle C; \langle XB \rangle \Rightarrow XB$$
$$\langle XB \rangle \in N$$
 - pokračujeme, dokud existují nevyhovující pravidla.
- Výsledná gramatika je v CNF.

Nová pravidla

$$S_0 \rightarrow ABC \Rightarrow S_0 \rightarrow \langle AB \rangle C; \langle AB \rangle \rightarrow AB$$

$$S_0 \rightarrow aSb \Rightarrow S_0 \rightarrow a'Sb'; a' \rightarrow a; b' \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow ab \Rightarrow S_0 \rightarrow a'b'$$

$$S_0 \rightarrow cC \Rightarrow S_0 \rightarrow c'C; c' \rightarrow c$$

$$S_0 \rightarrow a'Sb' \Rightarrow S_0 \rightarrow \langle a'S \rangle b'; \langle a'S \rangle \rightarrow a'S$$

$$S \rightarrow ABC \Rightarrow S \rightarrow \langle AB \rangle$$

$$S \rightarrow aSb \Rightarrow a'Sb'$$

$$S \rightarrow ab \Rightarrow S \rightarrow a'b'$$

$$S \rightarrow cC \Rightarrow S \rightarrow c'C$$

$$S \rightarrow a'Sb' \Rightarrow S \rightarrow \langle a'S \rangle b'$$

$$A \rightarrow cC \Rightarrow A \rightarrow c'C$$

$$B \rightarrow cC \Rightarrow B \rightarrow c'C$$

$$C \rightarrow cC \Rightarrow C \rightarrow c'C$$

Výsledná gramatika v CNF

$$S_0 \rightarrow AB \mid BC \mid AC \mid BB \mid c \mid \langle AB \rangle C \mid a'b' \mid c'C \mid \langle a'S \rangle b' \mid \lambda$$

$$S \rightarrow AB \mid BC \mid AC \mid BB \mid c \mid \langle AB \rangle C \mid a'b' \mid c'C \mid \langle a'S \rangle b'$$

$$A \rightarrow BB \mid c'C \mid c$$

$$B \rightarrow BB \mid c'C \mid c$$

$$C \rightarrow BB \mid c'C \mid c$$

$$\langle AB \rangle \rightarrow AB$$

$$\langle a'S \rangle \rightarrow a'S$$

$$a' \rightarrow a$$

$$b' \rightarrow b$$

$$c' \rightarrow c$$

Greibachové normální forma (GNF)

krok zpět (převod z CNF do GNF by byl bolestivý)

$$S_0 \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$$
$$S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$$
$$A \rightarrow BB \mid cC \mid c$$
$$B \rightarrow BB \mid cC \mid c$$
$$C \rightarrow BB \mid cC \mid c$$

Odstranění levé rekurze

Info

- existuje-li pravidlo tvaru:
$$A \rightarrow A\alpha_1 \mid \dots \mid A\alpha_n \mid \beta_1 \mid \dots \mid \beta_m$$
kde:
 - α_i jsou neprázdné řetězce symbolů,
 - β_i jsou řetězce symbolů, které nezačínají A ,nahradíme jej následujícími pravidly:
$$A \rightarrow \beta_1 A' \mid \dots \mid \beta_m A'$$
$$A' \rightarrow \alpha_1 A' \mid \dots \mid \alpha_n A' \mid \lambda$$
- výsledná gramatika neobsahuje levou rekurzi

$$B \rightarrow BB \mid cC \mid c \Rightarrow B \rightarrow cCB' \mid cB'; B' = BB'$$

Gramatika bez levé rekurze

$$S_0 \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c \mid \lambda$$
$$S \rightarrow ABC \mid AB \mid BC \mid AC \mid aSb \mid ab \mid BB \mid cC \mid c$$
$$A \rightarrow BB \mid cC \mid c$$
$$B \rightarrow BB' \mid cCB \mid cB$$
$$C \rightarrow BB \mid cC \mid c$$
$$B' \rightarrow BB'$$

Převod do GNF

Info

- Gramatika je v GNF, obsahuje-li pouze pravidla tvaru $A \rightarrow a\beta$, kde β je libovolný řetězec neterminálů
- Obsahuje-li gramatika pravidlo začínající netereminálem, nahrazujeme ho jeho produkcemi:
$$A \rightarrow B\gamma \Rightarrow A \rightarrow b\beta\gamma$$
pro všechna $B \rightarrow b\beta$
$$A, B \in N; b \in \Sigma$$
- Obsahuje-li pravidlo terminál za prvním symbolem, nahradíme ho neterminálem, který daný terminál produkuje:
$$A \rightarrow aAbc \Rightarrow S \rightarrow aAb'c', b' \rightarrow b, c' \rightarrow c$$
- Opakujeme předchozí pravidlo, dokud se neobjeví na začátku terminál
- výsledná gramatika je v GNF

Pozor

obsahuje-li původní jazyk prázdný řetězec, musíme ponechat pravidlo $S \rightarrow \lambda$, nevyskytuje-li se S na pravé straně jiného pravidla (S zastupuje počáteční neterminál, v našem případě S_0). Ostatní pravidla s λ se při převodu odstraňují.

$$S_0 \rightarrow ABC \Rightarrow S_0 \rightarrow cCBC \mid cBC$$
$$S_0 \rightarrow AB \Rightarrow S_0 \rightarrow cCB \mid cB$$
$$S_0 \rightarrow BC \Rightarrow S_0 \rightarrow cCBC \mid cBC$$
$$S_0 \rightarrow AC \Rightarrow S_0 \rightarrow cCC \mid cC$$
$$S_0 \rightarrow aSb \Rightarrow S_0 \rightarrow aSb'; b' \rightarrow b$$
$$S_0 \rightarrow ab \Rightarrow S_0 \rightarrow ab'S_0 \rightarrow BB \Rightarrow S_0 \rightarrow cCBB \mid cBB$$

$$S \rightarrow ABC \Rightarrow S \rightarrow cCBC \mid cBC$$
$$S \rightarrow AB \Rightarrow S \rightarrow cCB \mid cB$$
$$S \rightarrow BC \Rightarrow S \rightarrow cCBC \mid cBC$$
$$S \rightarrow AC \Rightarrow S \rightarrow cCC \mid cC$$
$$S \rightarrow aSb \Rightarrow S \rightarrow aSb'$$
$$S \rightarrow ab \Rightarrow S \rightarrow ab'$$
$$S \rightarrow BB \Rightarrow S \rightarrow cCBB \mid cBB$$

$$A \rightarrow BB \Rightarrow A \rightarrow cCBB \mid cBB$$

$$B \rightarrow BB' \Rightarrow B \rightarrow cCBB' \mid cBB'$$

$$C \rightarrow BB \Rightarrow C \rightarrow cCBB'B \mid cBB'B \mid cCBB \mid cBB$$

$$B' \rightarrow BB' \Rightarrow B' \rightarrow cCBB'B' \mid cBB'B' \mid cCBB' \mid cBB'$$

Gramatika v GNF

$$S_0 \rightarrow cCBC \mid cBC \mid cCB \mid cB \mid cCBC \mid cBC \mid cCC \mid cC \mid aSb' \mid ab' \mid cCBB \mid cBB \mid cC \mid c \mid \lambda$$
$$S \rightarrow cCBC \mid cBC \mid cCB \mid cB \mid cCBC \mid cBC \mid cCC \mid cC \mid aSb' \mid ab' \mid cCBB \mid cBB \mid cC \mid c$$
$$A \rightarrow cCBB \mid cBB \mid cC \mid c$$
$$B \rightarrow cCBB' \mid cBB' \mid cCB \mid cB$$
$$C \rightarrow cCBB'B \mid cBB'B \mid cCBB \mid cBB \mid cC \mid c$$
$$B' \rightarrow cCBB'B' \mid cBB'B' \mid cCBB' \mid cBB'$$
$$b' \rightarrow b$$